
\section{Comandi plumbing}

Git divide i suoi programmi in \textit{porcelain} e \textit{plumbing}. I secondi sono quelli che consentono di operare sotto le strutture dati di git.
I principali file/cartelle in cui siamo interessati sono : 
\begin{itemize}
	\item index: contiene l'hash dei file che sono seguiti dalla copia locale di git
	\item objects: contiene i file che noi stiamo versionando o che abbiamo già versionato
	\item HEAD: contiene il riferimento dove stiamo operando
	\item refs: questa cartella contiene i file che coincidono con la realizzazione dei commit
\end{itemize}

Il comando \codebash{git hash-object -w [nome del file| --stdin]}. Il parametro \codebash{-w} impone di scrivere il file nel filesystem di git, viceversa mostra solo l'hash che sarebbe assegnato al file/contenuto.

Dopo aver dato il comando viene creata una sub directory dall'hash del contenuto + un certo header contenente la lunghezza e il tipo del file. per esempio:
\codebash{\$ echo 'version 1' > test.txt \$ git hash-object -w test.txt 83baae61804e65cc73a7201a7252750c76066a30}

Sappiamo che git memorizza 3 tipi di file:
\begin{itemize}
	\item blob: rappresentano il contenuto dei file, è il pari dell'inode.
	\item tree: rappresentano le directory sul fs e in questo caso salvano la coppia contenuto/blob con il relativo nome simbolico. Inoltre possono collegare anche altri tree al nome simbolico. Ogni file di tipo tree contiene una o più entry, ognuna delle quali può essere un blob o un subtree(tipo tree) con i relativi permessi, hash e nomi.
	\item commit:
\end{itemize}

Per inserire nell'object un blob dobbiamo usare il comando \codebash{git hash-object -w \textit{nome file}}. Il parametro \codebash{-w} consente di forzare la scrittura nel database. in ogni caso il comando restituisce lo sha1 dell'header+contenuto relativo del blob.\\

Il comando \codebash{git update-index --add --cacheinfo [permessi] [hash] [nome\_simbolico]} aggiorna lo stage/index (che è possibile controllare tramite \codebash{git ls-files [--staged]}) aggiungendo il contenuto allo stage. In realtà però non è stato creato nessun tree per ora.\\

Invece per caricare un subtree nello staging area dobbiamo usare il comando \codebash{git read-tree --prefix=[nome percorso] [hash subtree]} e non magari come si poteva pensare \codebash{git update-index blahblahb --tree}.

A questo punto lo stage è stato modificato ma per ottenere un tree da inserire nei commit successivamente abbiamo bisogno di generarlo dallo stage. Quindi esiste il comanto \codebash{git write-tree} per ottenere un file tree scritto nel database. Questo comando ovviamentee ci restituisce l'hash del tree così costruito.

\subsection{Git references}
Abbiamo visto che i commit sono la parte più inglobante del sistema, ma da soli costituiscono uina compelssità enorme per quanto riguarda il ricordarsi in modo menmonico l'ultimo commit e magari un commit particolare.\\

Quindi abbiamo 2 possibilità per ricordarcelo:
\begin{itemize}
	\item \textit{references}: questi vengono utilizzati per indicare la testa e si spostano con un commit nello stesso branch (che utilizza la testa passata al suo interno)
	\item \textit{tags}: non si spostano e vengono legati ad un commit per sempre.
\end{itemize}

Questi riferimenti possono essere trovati nella cartella \textbf{.git/refs/heads}\textbf{.git/refs}\textbf{.git/refs/[qualsiasi cosa]}.
Un riferimento è \textbf{l'hash del commit contenuto in un particolare path}. Per esempio se supponiamo che l'ultimo hash sia \codebash{1a410efbd13591db07496601ebc7a059dd55cfe9} e vogliamo che l'ultimo commit (in gergo head) del master sia puntato a questo commit  ci basta scrivere l'hash nell file \codebash{.git/refs/heads/master}.\\
Per scrivere o leggere possiamo avvalerci di due comandi di utilty che sono:
\begin{itemize}
	\item Per leggere il commit: \codebash{git update-ref refs/heads/master}
	\item Per scrivere il commit: \codebash{git update-ref refs/heads/master 1a410efbd13591db07496601ebc7a059dd55cfe9}
\end{itemize}

\begin{shaded}
	Usando solo i comandi di plumbing: update-index, read-tree, write-tree e commit-tree ne HEAD ne refs/heads/[qualsivoglia branch] non vengono toccati. Quindi bisogna poi prendere l'ultimo commit e legarlo a qualche reference.
\end{shaded}

Infatti con il comando \codebash{git branch (nomebranch)} crea un riferimento dentro a refs con l'ultimo commit di ciò che è puntato da \textit{HEAD}.\\

Oltre a \textbf{.git/refs/} esiste anche un file (e non tanti file in folder inefficienti) chiamato \textbf{.git/packed-refs} che contiene i tag/ref ma in un unico file in modo da ottimizzare la ricerca. Infatti contiene un riferimento per ogni riga e in particolare $sha1\quad \text{refs/tags/v1.1.91}$.

\paragraph{HEAD}

La testa è semplicemente un riferimento ad un riferimento symbolico (dove quest'ultimo a sua volta punta ad un riferimento sha).

Per scrivere o leggere possiamo avvalerci di due comandi di utilty che sono:
\begin{itemize}
	\item Per leggere il commit: \codebash{git symbolic-ref HEAD}
	\item Per scrivere il commit: \codebash{git symbolic-ref HEAD refs/heads/develops}
\end{itemize}

\paragraph{TAG}
E' possibile mettere un riferimento che non si sposta durante commit o checkout attraverso i tag. I tag sono contenuti in \textbf{.git/refs/tags/} il loro nome è quello del tag e il contenuto ancora una volta è un commit a cui ci vogliamo riferire. Con il comando \codebash{git update-ref refs/tags/tagdiprova afb4b21b9bfiacbabf....14acb } creaiamo un tag che sarà per sempre fissato a quel commit. In questo caso viene detto \textbf{tag lightweight}. Esiste anche la possibilità di fare un tag con del testo esplicativo ma in questo caso viene generato un commit contenente il testo e il tag che gli abbiamo voluto dare e dentro a refs/tags ci mettiamo il commit dove abbiamo scritto quello che volevamo scrivere sul tag. In particolare: \codebash{\$ git tag -a v1.1 1a410efbd13591db07496601ebc7a059dd55cfe9 -m 'test tag'} genera un ref in \textbf{refs/tags/v1.1} contenente l'hash di un commit così composto: 
%\codebash{
	git cat-file -p 9585191f37f7b0fb9444f35a9bf50de191beadc2 
	object 1a410efbd13591db07496601ebc7a059dd55cfe9
	type commit
	tag v1.1
	tagger Scott Chacon <schacon@gmail.com> Sat May 23 16:48:58 2009 -0700
	
	test tag
%}

\paragraph{remotes}
Quando noi facciamo push verso un repo remoto viene messo l'hash del commit in \textbf{refs/remotes/[nome remoto|origin]/[nome  del branch che pushiamo|master]}. Cosa molto importante non è possibile fare checkout da questo riferimento.